%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{{\normalsize Variables aléatoires Dérivation} Corrigé}
\date{23/03/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Variation de fonctions --- 7 points]
  \emph{On souhaite déterminer les variations de la fonction : \[f:x\mapsto \frac{3}{\sqrt{2x^3-15x^2+36x-18}}+7\] définie sur $\left[ 1;+\infty \right[$.}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère tout d'abord la fonction $g$, définie sur le même intervalle que $f$ par $g:x\mapsto 2x^3-15x^2+36x-18$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Dériver $g$.} La fonction $g$ étant un polynôme, sa dérivée est la somme des dérivées de ses monômes. Donc :
          \begin{align*}
          g'(x) &= 2\times3x^2-15\times2x^1+36\times1x^0-0 \\
                &= 6x^2-30x+36
          \end{align*}
        \item \emph{Montrer que $g(x)\leq0$ si et seulement si $x\in\left[ 2;3 \right]$.}
          La fonction $g'$ étant un polynôme du second degré, nous calculons son discriminant : $\Delta=\left( -30 \right)^2-4\times6\times36=36=6^2$. Puisque $\Delta>0$, et que $6\geq0$, la fonction est négative entre les racines, et positive à l'extérieur. Les racines sont
          $x_1=\frac{30-\sqrt{36}}{2\times6}=2$
          et
          $x_2=\frac{30+\sqrt{36}}{2\times6}=3$, ce qui correspond à ce qu'il fallait démontrer.
        \item \emph{En déduire les variations de $g$.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$/1,$g'(x)$/1,$g$/1}%
          {$1$,$2$, $3$,$+\infty$}%
          \tkzTabLine {,+,z,-,z,+, }
          \tkzTabVar{-/ , +/, -/, +/}%
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \end{enumerate}
    \item \emph{En remarquant le lien entre $f$ et $g$, en déduire les variations de $f$.}
      Puisque $f$ correspond à $\frac{3}{\sqrt{g}}+7$, nous avons :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,$g$/1,$\sqrt{g}$/1, $\frac{3}{\sqrt{g}}$/1, $f=\frac{3}{\sqrt{g}}+7$/1}%
          {$1$,$2$, $3$,$+\infty$}%
          \tkzTabVar{-/ , +/, -/, +/}%
          \tkzTabVar{-/ , +/, -/, +/}%
          \tkzTabVar{+/ , -/, +/, -/}%
          \tkzTabVar{+/ , -/, +/, -/}%
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Jeu --- 7 points]
  \begin{em}
  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 30 minutes de communication une fois sur six, 20 minutes une fois sur trois et 10 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.}
          La loi de probabilité de $X$ est la suivante.
          \begin{center}
            \begin{tabular}{l|ccc}
              $x_i$ & 10 & 20 & 30 \\
              \hline
              $P\left( X=x_i \right)$ & $^1/_2$ & $^1/_3$ & $^1/_6$
            \end{tabular}
          \end{center}
          La probabilité de gagner 10 minutes a été calculée de telle manière que la somme de toutes les probabilités fasse 1.

          L'espérance est donc :
          \[
            E\left( X \right)=10\times\frac{1}{2}+20\times\frac{1}{3}+30\times\frac{1}{6} = \frac{100}{60}=\frac{5}{3}
          \]

          La variance, quant à elle, est :
          \begin{align*}
            V\left( X \right) &= 10^2\times\frac{1}{2}+20^2\times\frac{1}{3}+30^2\times\frac{1}{6} -E\left( X \right)^2\\
            &= \frac{2000}{60}-\frac{25}{9}\\
            &= \frac{275}{9}
            \end{align*}

          Ainsi, l'écart-type est $\sigma=\sqrt{V\left( X \right)}=\sqrt{\frac{275}{9}}=\frac{\sqrt{275}}{3}\approx5,5$.
        \item \emph{Que représente cette espérance ?} Cette espérance est le temps moyen gagné par un joueur.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 5 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.}
          On a $Y=5X$.
        \item \emph{En déduire l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $Y$.}
          On pourrait calculer la loi de probabilité de $Y$, et refaire tous les calculs. On peut aussi utiliser :
          \begin{align*}
            E\left( Y \right) &= E\left( 5X \right) = 5E\left( X \right)=\frac{25}{3} \\
            \sigma\left( Y \right) &= \sigma\left( 5X \right) = \abs{5}\sigma\left( X \right) = \frac{5\sqrt{275}}{3}
          \end{align*}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 7 points]
  \begin{em}
  L'objet de l'exercice est d'écrire un algorithme qui, étant donné quatre nombres $a$, $b$, $c$, et $d$ (où $c\neq0$) donne les variations de la fonction homographique $f:x\mapsto \frac{ax+b}{cx+d}$, définie sur $\left]   -\frac{d}{c} ;+\infty\right[$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que pour tout $x$ du domaine de définition : \[f'\left( x \right)=\frac{ad-cb}{\left( cx+d \right)^2}\]}
      Remarquons tout d'abord que la dérivée de $x\mapsto ax+b$ est $a$, et celle de $x\mapsto cx+d$ est $c$. Nous appliquons ensuite la formule $\left(\frac{u}{v}\right)=\frac{u'v-v'u}{v^2}$.
      \begin{align*}
        f'\left( x \right) &= \frac{a\left( cx+d \right)-c\left( ax+b \right)}{\left( cx+d \right)^2} \\
        &= \frac{acx+da-cax+bc}{\left( cx+d \right)^2} \\
        &= \frac{da-bc}{\left( cx+d \right)^2} \\
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire que $f$ est croissante  si et seulement si : \[ad-cb\geq0\]}
      Puisque $\left( cx+d \right)^2$ est supérieur à zéro, $f'\left( x \right)\geq0$ si et seulement si $da-bc>0$.
    \item \emph{Compléter l'algorithme suivant, afin qu'il affiche si la fonction est croissante ou décroissante.}
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Lire $a$
    Lire $b$
    Lire $c$
    Lire $d$
    Si $ad-cb\geq0$
    Alors
      Afficher "La fonction $f$ est croissante."
    Sinon
      Afficher "La fonction $f$ est decroissante."
    FinSi
    \end{lstlisting}
  \item \emph{Modifier cet algorithme pour qu'il affiche si la fonction $f$ est strictement croissante, strictement décroissante, ou constante.}
    Il faut distinguer le cas particulier où la dérivée est nulle (c'est-à-dire que la fonction est constante). Le bloc \textbf{Si} devient alors :
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Si $ad-cb=0$
    Alors
      Afficher "La fonction $f$ est constante"
    Sinon
      Si $ad-cd>0$
      Alors
        Afficher "La fonction $f$ est croissante."
      Sinon
        Afficher "La fonction $f$ est decroissante."
      FinSi
    FinSi
    \end{lstlisting}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}

\end{document}
